\begin{abstract}
  V. Astrauskas, V. Butkus, E. Lukauskas, E. Monginas. Nuotolinio 
  mokymo mokyklos padalinio, organizuojančio stovyklas pažangiems
  mokiniams, tikslų ir poreikių specifikacija (% TODO
  1 versija). VU MIF PS katedra, Vilnius 2010.

  Šiame darbe pateiktas kurso „Programų sistemų inžinerija“ laboratorinis
  darbas, skirtas verslo tikslų ir poreikių specifikavimui. Tai 
  pirmasis iš keturių pagal šį kursą daromų laboratorinių darbų.
  Darbas skirtas įsigilinti į užsakovo verslą, nustatyti problemas,
  grėsmes bei neišnaudotas galimybes ir nuspręsti ar įmanoma būtų
  sukurti programų sistemą, kuri padėtų spręsti šias problemas bei
  įgyvendinti neišnaudotas galimybes. Jei programų sistema gali
  pagerinti situaciją, nustatoma kokias būtent problemas ji padės spręsti
  bei kokias neišnaudotas galimybes ji padės įgyvendinti. Darbe atlikta
  verslo proceso analizė, pasiūlyta šio proceso tobulinimo strategija
  ir nustatyta kokias paslaugas turėtų teikti šią strategiją palaikanti 
  programų sistema. Atlikta sistemos įgyvendinamumo analizė bei nustatyta
  kokią konkrečią naudą ji teiks naudotojams.
  
  Informacija apie vykdytojus ir jų įnašą į darbą:

  \begin{itemize}
    \item Vytautas Astrauskas (\url{Vytautas.Astrauskas@mif.stud.vu.lt}): 
      \begin{itemize}
        \item Verslo proceso aprašas.
        \item Išorinė verslo proceso analizė.
        \item Vidinė verslo proceso analizė.
        \item Verslo tobulinimo strategija.
        \item Strateginiai ir operaciniai tikslai verslo tobulinimo
          strategijai įgyvendinti.
        \item Užsakovo poreikių analizė.
        \item Esamoji būklė.
      \end{itemize}

    \item Vytautas Butkus (\url{Vytautas.Butkus.2@mif.stud.vu.lt}): 
      \begin{itemize}
        \item Juridinis įgyvendinamumas.
        \item Sistemos panaudojimas.
        \item Sistemos teikiama nauda.
      \end{itemize}

    \item Egidijus Lukauskas (\url{Egidijus.Lukauskas@mif.stud.vu.lt}): 
      \begin{itemize}
        \item Scenarijaus aprašas.
        \item Priemonės scenarijui įgyvendinti.
      \end{itemize}

    \item Ernestas Monginas (\url{Ernestas.Monginas@mif.stud.vu.lt}):
      \begin{itemize}
        \item Operacinis įgyvendinamumas.
        \item Techninis įgyvendinamumas.
        \item Ekonominis įgyvendinamumas.
      \end{itemize}

  \end{itemize}
  
\end{abstract}
