\chapter{Sistemos \k{i}gyvendinamumo ir teikiamos naudos analiz\.{e}}

\section{Operacinis \k{i}gyvendinamumas}
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{5cm}|}
\hline 
Inovacinis slenkstis & Inovacinio slenks\v{c}io pašalinimas\tabularnewline
\hline 
Darbuotojai neturi darbo su nauja sistema patirties & Organizuoti darbo su nauja sistema kursus\tabularnewline
\hline 
Moksleiviai nežino apie nauj\k{a} sistem\k{a} & Informuoti moksleivius apie nauj\k{a} sistem\k{a}\tabularnewline
\hline
\end{tabular}

\section{Techninis \k{i}gyvendinamumas}

Grupė, kurianti sistemą, turi duomenų bazių valdymo sistemų,
Linux serverio administravimo, algoritmavimo bei programavimo 
C++, Java, Python, PHP, AJAX, CGI, JavaScript kalbomis patirties.
Todėl grupė žino, jog techniškai yra įmanoma įgyvendinti visus sistemai 
keliamus funkcinius reikalavimus. Taigi
grup\.{e} yra visiškai paj\.{e}gi kurti tokio pob\={u}džio program\k{u}
sistem\k{a}. Vis\k{u} nari\k{u} CV yra pridedami kaip priedai. 

\section{Ekonominis \k{i}gyvendinamumas}

Technin\.{e} \k{i}ranga:
\begin{itemize}
  \item Tinklo \k{i}ranga - 200 Lt.
\end{itemize}

Programin\.{e} \k{i}ranga:
\begin{itemize}
  \item Sistema - 10000 Lt.
\end{itemize}

Kita:
\begin{itemize}
  \item Darbuotoj\k{u} apmokymas - 1000 Lt.
\end{itemize}

Viso: 11200 Lt.

Metin\.{e}s eksplotavimo išlaidos:
\begin{itemize}
  \item Interneto ryšio paslaugos - 600 Lt;
  \item Virtuali tarnybin\.{e} stotis (operacin\.{e} sistema, pašto 
    serveris, duomen\k{u} bazi\k{u} valdymo sistema) - 720 Lt;
  \item Vardin\.{e}s srities mokestis - 31 Lt.
\end{itemize}

Viso: 1351 Lt.

Sukūrus sistemą sumažės mechaninio darbo ir bus galima sekti darbų būsenas,
laiku pastebėti klaidas bei jas ištaisyti. Dėl to sumažės krūvis ir 
spaudimas vykdytojams. Taip pat sumažėjus klaidų skaičiui, sumažės
tikimybė prarasti rėmėjus, bei moksleivių pasitikėjimą. 